蘋論：邱騰華，百搭局長請尊重專業人士 - 李平

蘋論：邱騰華，百搭局長請尊重專業人士 - 李平

港台節目遭親共政客、團體狙擊屢見不鮮，但政策局局長赤膊上陣則是第一次。商經局局長邱騰華前日批評港台節目《脈搏》記者向世衞官員提問台灣問題有違「一個中國」原則，還點名要廣播處長梁家榮對此負責。邱局長對記者採訪橫加干涉，貌似維護國家大義，實際上只是大耍官威，比世衞還媚共。他早有百搭局長之稱，迄今未學習尊重專業人士，在美港關係、新聞自由等問題上都只知向中共示忠，大發司長夢、特首夢，結局只會是個人的噩夢，甚或是香港的噩夢。

以權施壓侵犯新聞自由

世衞助理總幹事艾華特上月接受《脈搏》訪問時在台灣的會籍問題上醜態百出，成為國際笑話，只有中共《人民日報》、央視反指記者碰瓷台獨問題、居心叵測。港台記者在提及台灣時只形容為「地方（Place）」，更未觸及台灣以甚麼名義加入世衞。邱騰華竟然指控為違反一個中國原則，如此上綱上線、大扣帽子，何異於要記者日後凡觸及台獨、港獨、藏獨、疆獨的人或事都不准提問？如此公然粗暴侵犯新聞自由，更凸顯邱騰華只知以局長之權施壓，毫無身為政府問責官員應有的對專業界別、專業人士的尊重。

邱騰華仕途順坦，1981年加入政府，2007年就由署任首長第六級的政府新聞處處長跳升環境局長，被形容為坐火箭升官。其後，他轉任梁振英政府特首辦主任，2017年獲林鄭月娥提名出任商經局長時，傳媒形容他是「百搭局長」，往好的說是可填補任何職位空缺，往差的說就是沒有專長，出任商經局長並非他有國際經貿的經驗與人脈，只是林鄭組閣時遇到不少人不願上其賊船。

一個百搭局長，要做好本份工作，關鍵在於尊重行業裏的專業人士，聽取他們的專業意見、尊重他們的專業運作。但邱騰華顯然不視百搭為短板，反而視為深諳官場之道，是爭奪司長、特首寶座的資本。去年6月，林鄭月娥因身陷反送中風暴而傳出問責下台消息，邱騰華被指是接任特首「黑馬」人選。他公開回應時雖表示「這個問題是絕對沒有必要的」，但其後向中共宣示效忠的言行就越來越出位。

舐共成香港官場基本法

去年9月，美國參眾兩院通過《香港人權與民主法案》已如箭在弦，香港的獨立關稅區地位備受關注。邱騰華極力鼓吹這一地位是由《基本法》賦予的，不是他國恩賜，不需因某些國家的行動而卑躬屈膝。如此愛國愛黨，自然備受中共官媒讚賞，但自由黨黨魁鍾國斌就在立法會質疑他「太自我感覺良好」，因為商貿是雙向的，不是你想享有獨立關稅區地位，美方就會認同。

獨立關稅區地位只有得到世貿組織、貿易夥伴的認可才有價值，邱騰華罔顧這一常識而急於向中共示忠，顯示舐共已成為香港官場的基本法，根本不在意業界的憂慮和運作。此前，美國曾要求香港不要讓伊朗運油輪停泊，但商經局奉中共之令拒絕合作，還指摘美國是基於自身考慮施加單方面制裁，進一步坐實香港實行的並非一國兩制、並非獨立關稅區。

如今，林鄭月娥連任特首的機會凍過水，邱騰華似乎坐二望一，不只眼望政務司長之位，更心懷特首大志。拔除一向被中共港共視為眼中釘的港台，也就成了邱騰華向中共效忠的投名狀。但罔顧專業倫理、罔顧香港利益，不惜犧牲香港獨立關稅區地位，不惜犧牲香港新聞自由，就算可討好中共一時，難道真的可讓邱騰華換取司長、特首寶座嗎？奉勸邱局長三思而後行，不要賠了夫人又折兵。

李平
周一至周六刊出